義務律師：如被警拘捕 無需答問題

黃國桐是香港法律界30名選委之一。在這個黑衣人白衣人受到香港警察區別對待的非常時期，身為香港萬名律師中的一員，他挺身而出加入義務律師團，為被抓捕的反送中示威人士提供免費法律援助。

香港市民紛紛譴責警方濫捕濫暴，黃國桐認為這背後有上級的縱容：「我看到有很多證據，我們的上層是給了一個明示或暗示給警隊：你可以放手為所欲為。全部沒有監管機制。你就算問他（警察）：你的委任證呢？他也不會理睬你。他們出來也是蒙面或各方面（武裝）等等。」

身為反送中義務律師，黃國桐坦言是會累，但是他不能放棄，大家要齊上齊下。他說：「我們是累，很多同事都說很不開心，還有傷心，『心淡』了，但是我們不可能放棄。在今天來說，大家齊上齊落，不可能放棄。因為每個人都要在自己的崗位裡儘量（做好）自己應該做的事。當我要想很久，才回答香港有沒有希望的時候，我唯一覺得香港有希望的，就是因為香港有香港人，還有一群很可愛的香港人。」

對於這麼多香港人鼓起勇氣出來爭取五大訴求，黃國桐感慨道：「有權有勢的人是不會走出來示威遊行。有權有勢的人他們說一句話會有十幾個麥克風幫他們收音，無權無勢的人只是走出來，走出來也沒用的時候，然後拿自己的身軀衝出來。」

黃國桐律師給參與反送中運動人士的建議

問：如果被警方抓捕，如何去保護自己？

答：如果警方來抓你的話，你要問得很清楚他拘捕你的理由是什麼。如果他說出拘捕的理由，那就跟他走。但我們有《基本法》和人權法的保障，你不需要回答他任何問題。他可以看你的身分證，他會知道你名字，其它一切的事情你一定是說：我不想回答。什麼都不要回答，也是謹記，不只是警戒下的供詞，你都不要跟他聊天。因為如果你跟他聊天說了什麼，他可以上法庭做證人的。

很多時候警察會跟你交心，跟你聊天：大家了解多一些吧。這些全都是廢話，不要聊天。無需回答他任何問題，無需簽任何的文件。手機是不需要解鎖給他看的。他會說：這個手機是不是你的？你開給我看一看，你不開手機我怎麼知道是你的呀？我懷疑你這是盜來的贓物。很多諸如此類的話，不要理他。

手機是100%不要開給他看的。他會給你一張紙，說你同意開機解鎖就在上面簽字。根據被捕人士通知，你可以打電話給家人和你的律師。請記住律師的聯絡電話，打電話等律師來了之後再告訴他你的一切情況。

很多時候警方未必拘捕你，他在街上截住你，說看你的身分證。這是香港特別的移民條例，你需要給他看的。但如果他說：給我你的袋子，讓我查你的東西。你就要問清楚他為何要查你的袋子？根據目前的條例，他截住你查你的東西時，法律上有兩個理由：第一個是你和他在一起，他覺得生命受到威脅，懷疑你有武器；第二是有罪案發生了，他懷疑你，要進行合理的搜查。你可以問他：你有什麼理由搜查我，我在走路，沒事。如果警察說出理由，就把警察說的記錄下來。如果他濫權，立即投訴他。

雖然現在的警察投訴科都沒有用了，投訴警察的目的，最主要是在法庭上你可以多一個證據。如果你連投訴都沒有做，你在法庭上提起的時候，控方可能說：你覺得警察不對，你不知道警察有投訴科嗎？為什麼你不去投訴？所以我們要做完一切步驟。

無需回答任何問題，無需告訴他你的電話號碼，你住在哪裡，你的職業，甚至你是男的還是女的。警察最初問你的問題，100%是無關痛癢的。以我們的心理狀態，如果把口一開，你就會滔滔不絕，就什麼都會說出來的。這個很重要，大家守住大家的位置。

問：示威者被捕的時候，大聲向我們記者方向喊出自己的名字，是否有一些幫助？

答：是，有幫助的。如果示威者被抓了，不知道何時才會被拉回警局允許打電話。中間這個過程，他是感到無助的。所以我們鼓勵示威者被捕時大聲說出自己的名字，讓旁邊的人聽到，讓律師團隊的人至少知道你的名字，然後去警局找你。原則上來說，你一定有機會打電話告知家人，但是何時才給這個機會，今時今日就真是天曉得了。

問：如果警察說來搜查是否有攻擊性的武器，例如在公車上，如何處理？

答：你就問他：你懷疑我什麼？因為這與stop and search（截停和搜查）是一樣的。你問他：你有什麼理由搜查我？你根據哪條法例來搜查？他會說他的理由。

但是今時今日，他們警察沒有理由也可能來搜查你了，他都是想查就查了。我們看到到今時今日已經沒有監察制度了，他們也不是我們所熟悉的警隊，不是我們所熟悉的法律程序之下所講的截停和搜查了，一切都不是了。如果找到所謂的攻擊性武器，就以鐳射槍來說，我不覺得是攻擊性的武器，因為這個工具可以用做其它用途，這和刀、槍、箭或改裝後的武器不同。但是這些在法律上的區別今時今日不存在了，這也是目前香港法治上令人悲傷的局面。

手機是100%不要開給他看的。

其實場運動過咗咁耐
大家都知俾人拉要點做
我冇嘢講係基本
但佢地唔跟規矩做嘢
濫用私刑 點夠佢地玩

根本一早就已經亂鳩咁黎
查身份證9成查埋衫褲袋
你夠膽問佢原因，唔合作佢拉你返狗屋呀
老屈你阻狗辦公

根據新屋嶺
唔認罪就打
成班手足 手手腳腳斷晒
你仲係度講基本人權可以唔答問題

黑警會打到你答

其實你一答我冇野講佢地就係會打鳩你
打到你講為止
但都要堅持我冇野講

如果係咁,我會認罪
之後去醫院驗傷
用屈打成招去打甩任何野

929 101

打死都唔講！不合作運動啊！

講到尾靠自己意志，死都唔出聲

有野想捐可以FB搵我地香港自由之書阿

[澄清]國難五金課金問題—照舊課！

國難五金專訪

【眾籌】 已集合超過1000名巴絲感想 香港編年史

FB: 國難五金, 香港自由之書

推

推

行動]屌完612基金可唔可以入嚟傾下行動？ 內含文宣&行動建議

借地

佢好似成日上TBB

低級裁判法院好多on9官
就算比你上訴打甩, 對你日常生活影響好大

死都唔講野

大影再民事告政府
因為刑事甩左 民事多數都告得入

同埋你唔認就斷多幾條骨

清算警隊人人有責

Push

係囉
仲以為佢係藍屍

差佬係誠實可靠證人，你唔係，除非你係上流社會有頭有面，但有頭有面佢地都唔敢打。
我唔知幾多普通人用屈打成招作抗辯會有人

有傷勢證明

拘捕你反抗造成

連律師都見唔到

呢個時勢仲鬼係可靠證人咩，話就話係，陪審團同個官心入面有數啦

宜家殺埋你滅口啊

大把藍官

今日黑警仲會同你講規矩？你話無野講佢地咪打到你有野講為止。

執法者唔守法仲講咩法律，企定定唔講野都可以打鳩你，又追究唔到佢，仲可以點

係離哋咗
非法律意見！我覺得當屈打成招時就順住意落口供先，咁事後驗傷可以係屈打嘅證據，推翻口供。但唔可以口頭嚇一嚇就認，因為好難證明佢有嚇你。

當然你夠堅定都可以硬食。

Push推Pish
公平、自由、民主、公義、人權得來不易
漫長的道路上需要你支持我，我扶持你
有時惘然若失，但我們也要自信往前邁步
有咩嘢唔想失去，就努力捍衛同守護
現在就用自己雙手實踐夢想，迎接未來

短期目標：改善抗爭能力，提升身份認同
建議：各有各做
中期目標：區議會(94%民主產生)
建議：關注身邊人，團結一致，各有各做
長期目標：強化民主陣營勢力
建議：抗爭生活化，減少比錢極權陣營
終極目標：民選議會、民選政府
建議：國際戰線、傳播思想、滲透內部

公務員：小隱於野，中隱於市，大隱於朝
和勇合一：1.合法之下，最大勇武
2. 做任何事，永不被捕

@謠言係疫症•不傳播•去求診•澄清藥
@FakeNews係Cancer•不擴散•求事實•割
@接觸資訊時，腦袋要清醒

只要爭取民主團火未熄，還是有機會達成
衛城革命,生活抗爭；拖垮邪惡,打倒腐敗
@Template@
每日任務：1. 讀書、識法律2.運動、鬥長命3.幫襯良心商店、抵制送中商戶4.開AC玩國際戰線 (Twitter, IG, Facebook, Reddit)5.多發佈正面資訊、冷處理負面POST6.十點咆哮發泄7.訓覺前思考思考思考下，各有各做
每星期任務：1. 低消費、高儲蓄、罷買日2. 教育家中兩老3. 去連儂牆幫手
每月任務：1. 換美金，走資2. 陪審員/派傳單/放映會/各有各做
或者做唔足，但我會堅持；Best effort，你呢？民主尚未成功，同志仍需努力
Twitter 共識頻道
理非可以做的事
良心與無良商戶
@Template@
Version 2019.09.24

希望多d人睇到

黃律師好撚型

放得番出來全部都係落左口供

唔肯講野嘅一早死哂

千其唔好，認左就麻煩。到時要證明係狗屈打成招，個舉證責任去左你到。

呢啲正確野要推

問題係黑警唔怕法律，唔講就活活打死。

岳義士比人打到頭破血流再噴胡椒水，叫都無叫過一聲

黃律師好型

Pish

留名

香港人一早無晒人權

唔好再幻想法律可以還你公道

拘捕嘅時候整親

如果佢話唔講會電我條丁呢

睇行動需知呀屌哂你哋:
有用post 列表:
各類抗爭資料喺哂度:

#重要
【929行動】大家好，我地係Chinazi。

[文宣核彈] 抗爭百日宣言中文＋英文終極版！！！

《香港全民議政會》 HK Assembly 正式成立

【突發】加拿大國會戰線！30萬香港海外選票影響加拿大，甚至成個國際戰局！免費英國廣告登場！

【突發】民陣宣佈928集會 101遊行

#行動
*【義士唔係Condom】新屋嶺義士已被遺棄，你地點對得住義士？？？同我推爆佢！！！

[行動又無人理？] 全球最大親子抗爭活動上線啦！ 全城摺Freenix!

全民集體退八達通行動

[危機，每日一篇行動]中國好驚有德國人權法！DW news 係嘅最重要戰場

[復仇閪] 國際級反套丁

10點鳩叫 正式回歸！！

連儂牆超進化！——中共70週年大事回顧！

幫手report 好多手足比人放左上網

【行動post請置頂】 繼922之後， 我地再黎第二彈！ 雨革5週年之「光復香港連儂革命」

#聯署
[啊～]中共大大個春袋放係到比你錫，你唔係唔錫啊?

#眾籌
中槍肺癌老伯伯希望眾籌告 Popo

反濫權大控訴眾籌 捐款link 請入

#抵制
【鍵戰/ 晒你幾秒】TVB食得屎，每日洗版任務 - "中旅社嘅" 安信兄弟

連登推POST洗地組
Channel:
TG :

墨爾本要人！！！

VHKTSA 特約 :9月27日Melbourne Central 快閃賀十一
時間: 27 Sept 6:15PM
地點: Melbourne Central clock tower
目的： 激勵香港人及引起當地人關注, 並且在10月1號推出一條官方影片
長度: 大概五分鐘
形式： 希望各位能夠企喺Mel central唔同嘅層數, 然後對著 鐘樓附近既空間, 我哋會同時唱歌以及嗌口號.

Content:
1. 叫 光復香港 時代革命
2. 唱出 “Do You Hear the People Sing” 及 “願榮光歸香港”
3. 叫 Stand with HK Fight for Freedom, 以香港人加油作結

安全： 完成之後請各位各自散去, 由於呢次活動係快閃嘅形式, 所以在場唔會有警察. 若然有衝擊事件出現, 主辦方會立即終止活動

備註：由於是次活動將拍片紀錄，如有需要請自備口罩
(如各位有支持香港的poster也歡迎各位攜帶)

希望各位能夠將個訊息傳去比認識嘅香港人知道, 參加者越多越好

Tg邀請link:

(此頻道將會發放有關活動的各方面資料)

被人用槍指住呢？

最後咪咁

要推 雖然理想與現實

香港仲有人權?

10.1 集會
強烈建議搞埋九龍塘！

成日上cctvb竟然係黃底

push

宜家係打撚到你答，唔答打到送院，單人睇住再打。冇cctv，冇號碼，投訴冇門。

全文重點
對狗盡量十問九唔應咩都唔應機最著數。
講又打唔講又打，唔答最著數

其實好好奇啲律師點幫同自己立場相反嘅client打官司我依個行外人覺得無咩可能

正氣律師

唔認嘅就變浮屍

唔答會唔會有生命危險先

發夢前寫定遺書及聲明得唔得？
聲明唔會自殺，唔會認罪，無律師在場唔落口供
如認罪或同意無律師陪同下落口供，必定係喺非自願情況下
咁在有冇用？

唔出聲/問委任證/拘捕理由=比人打2棍再阻差辦公
有人問名=妨礙司法公正

唔答問題咪打到你所有骨頭碎哂囉
叫佢睇紐時啦

咁如果比人打同老強呢？

可以一博 反正打唔甩都係入罪 點解唔試下

不嬲都話係酷刑面前
邊做到我冇野講

證明到啲咩？
我做狗既我拉到你入口供房打撚到你骨折吐血 我都可以話唔知 唔係我 拉入黎已經係咁 點解唔睇醫生？個犯無話要睇 咁嚴重個犯都無話要睇？我點知點解你問佢
當你入到房之後先有傷 我咪話佢反抗囉 話埋你襲警添呀 睇下幾時有一個真係再行多步開槍打傷你手腳再話係你反抗想搶槍 伙記見到開槍保護左我 好兄弟呀
仲未計警察係誠實可靠證人 疑犯做緊疑犯個陣永遠唔係
仲有個官 一陣又唔俾你保 還押看守所 運送過程送多隻狗陪你 過兩星期海上見點算
我真係唔敢諗
傷勢證明

612 721 811 831 新屋嶺

佢夠膽開得槍都唔需要俾佢睇啦

Tui

721 811 831 新屋嶺集中營 never forget never forgive

但是這些在法律上的區別今時今日不存在了，這也是目前香港法治上令人悲傷的局面。

好多時都見住D狗係有理無理扑左你先, 或者三/四個popo 禁底左你, 上索帶, 然後再慢慢搜你D袋...
咁可以點.....

例子: 大埔站被捕既迦密男仔....

所以咪打死哂